% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Nesse capítulo, são apresentadas as conclusões obtidas durante a análise, projeto e desenvolvimento desse trabalho, bem como as perspectivas para possíveis trabalhos futuros.

%\ref{tabela:objetivos}
\section{Conclusões}
Com a crescente busca por otimização do tempo, viu-se a oportunidade de se criar um sistema computacional para apoiar as atividades do dirigente da EMT. Mas além do ganho de tempo, viu-se que alguns processos poderiam ser aperfeiçoados. Assim, no PDEMT, aliou-se a otimização de atividades bem como a automatização delas. Relatórios que eram feitos a mão passariam a ser gerados automaticamente, prontos para impressão; atividades e informações buscadas com muito esforço, poderiam ser mostradas em segundos; por fim, a divulgação das atividades do dirigente poderia ser feita de maneira instantânea e sem nenhum esforço ou deslocamento.
No Capítulo 1 foram identificados alguns objetivos para esse trabalho. A Tabela~\ref{tabela:objetivos} apresenta a situação de cada um deles até a conclusão dessa monografia.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Objetivo}                                                                                                                     & \textbf{Situação}                                                         & \textbf{Comentários}                                                                                                                                                                                                          \\ \midrule
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Identificar e documentar \\ os requisitos da ferramenta\end{tabular}                              & Cumprido                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Todos os requisitos - funcionais, \\ não funcionais e regras de negócio - \\ foram identificados e documentos \\ no Documento de Requisitos do PDEMT.\end{tabular}                        \\  \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizar a modelagem\\  comportamental e estrutural \\ da ferramenta e documentá-los\end{tabular} & Cumprido                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Foram elaborados diagramas \\ de classes e de transição de estados, \\ descritos no Capítulo 3 e \\ detalhados no Documento de \\ Especificação de Requisitos do PDEMT.\end{tabular}      \\  \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Definir a arquitetura da\\  ferramenta e \\ documentá-la\end{tabular}                             & Cumprido                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A arquitetura foi definida e foram \\ elaborados os diagramas dos\\  componentes que a compõem, descritos \\ no Capítulo 4 e detalhados \\ no Documento de Projeto do PDEMT.\end{tabular} \\  \hline
Implementar a ferramenta                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cumprido \\ Parcialmente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Por questões de tempo, um requisito\\  não funcional não foi implementado.\end{tabular}                                                                                                   \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Objetivos do projeto e sua situação até o término da monografia}
\label{tabela:objetivos}
\end{table}

Vale ressaltar que o sistema não ficou totalmente pronto. Por exemplo, o requisito não funcional RNF04 - Segurança de Acesso, não foi implementado devido a falta de tempo para entrega da monografia. \hl{se sobrar tempo eu faço} \phl{OK, sem problemas.}. Além disso, o alto tempo de resposta quando algumas funções são chamadas pode incomodar os usuários finais, sendo possível aperfeiçoar esses tempos. Essas questões estão registradas e, em breve, serão corrigidas/aperfeiçoadas.

Pode-se dizer que a experiência adquirida com a realização desse trabalho foi enorme. Passar por cada processo para a construção desse projeto, desde o levantamento de requisitos até a implementação e testes, contribuiu muito para o aprendizado do autor desse trabalho. Colocar em prática os conceitos aprendidos em sala de aula desde o início do curso até a conclusão, vendo como cada uma se integra com a outra, contribuiu para que se possa ter uma visão mais madura de todos os processos que envolvem a construção de um software. O uso de tecnologias conhecidas da graduação, como Java e Swing, juntamente com o uso de bibliotecas até então nunca vistas, como \textbf{iText-pdf} e \textbf{jCalendar} também contribuiram para o processo de aprendizado.

Por fim, a grande novidade foi a integração com a API Google Calendar, onde se pode fazer a ligação entre uma aplicação desktop com uma base de conhecimento que se encontra na nuvem, que possui características muito interessantes e práticas para o usuário.

Dentre as dificuldades encontradas para o desenvolvimento desse trabalho podemos destacar: estudo e entendimento da forma de autenticação do Google Calendar, escolha do padrão de implementação que melhor se adequa a sua necessidade e o curto período de tempo para o desenvolvimento do projeto e escrita da monografia. Por fim, a integração das diferentes disciplinas vistas durante o curso de Ciência da Computação foi um desafio. Na graduação, cada disciplina foi vista de forma separada e de modo teórico; notou-se a falta de prática dos conceitos aprendidos em sala de aula. Com a realização deste projeto, no entanto, foi possível ver e entender o funcionamento do todo o processo de construção de um software.

\section{Trabalhos Futuros}
No final do desenvolvimento de um software, tipicamente novas necessidades são identificadas. A manutenção e a evolução de software devem ser um trabalho constante, de forma que o ciclo de vida não finalize na homologação, mas permaneça ao longo de toda a vida do software.

Sendo assim, alguns trabalhos surgirão a partir deste. Como evolução do PDEMT, podemos especular a possibilidade de ternar o sistema multi-usuário, ou seja, transformar o PDEMT em um sistema Web. Com isso, dirigentes da EMT de várias congregações das Testemunhas de Jeová espalhados pelo mundo poderão ter acesso ao sistema.

Outro tipo de trabalho futuro a partir do PDEMT é a criação de outros sistemas para apoio de outras atividades das Testemunhas de Jeová. Assim, poderia haver a integração do PDEMT com tais sistemas. Exemplos:

\begin{enumerate}
 \item Seria interessante criar uma ferramenta para apoiar a designação de discursos públicos, integrada com o Google Maps, onde os oradores se deslocam entre as congregações para realizar discursos;
 \item A criação de uma ferramenta para realizar as designações de microfone, indicador e leitor;
 \item Por fim, a criação de uma ferramenta para gerenciar os territórios de pregação da congregação, integrado também com o Google Maps, para que se possa ter um melhor controle e cuidado com os territórios de pregação, que é o maior interesse das Testemunhas de Jeová.
\end{enumerate}

